<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-08-05T21:13:26+00:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Dr Olivier Legault</title><subtitle>Pédiatre du développement et chercheur au centre de recherche du CHU Sainte-Justine</subtitle><author><name>Dr Olivier Legault</name><email>/contact/</email></author><entry><title type="html">TSAF et neurodéveloppement : de la complexité diagnostique à l’accompagnement clinique</title><link href="http://localhost:4000/year-archive/2025-07-29-TSAF" rel="alternate" type="text/html" title="TSAF et neurodéveloppement : de la complexité diagnostique à l’accompagnement clinique" /><published>2025-07-29T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-29T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/year-archive/TSAF</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/year-archive/2025-07-29-TSAF"><![CDATA[<h2 id="tsaf-et-neurodéveloppement--de-la-complexité-diagnostique-à-laccompagnement-clinique">TSAF et neurodéveloppement : de la complexité diagnostique à l’accompagnement clinique</h2>

<blockquote>
  <p><em>« Je suis le suivi d’un enfant avec de multiples diagnostics — TDAH, TSA, anxiété — et une histoire d’exposition prénatale à l’alcool. Je me demande si un diagnostic formel de TSAF pourrait mieux orienter sa prise en charge. Est-ce pertinent? Et comment procéder dans le contexte du système québécois? »</em></p>
</blockquote>

<p>Voici une question que l’on me pose régulièrement en tant que pédiatre du développement. Elle traduit bien les enjeux rencontrés en clinique lorsqu’on cherche à comprendre — et accompagner — des trajectoires développementales complexes.</p>

<hr />

<h2 id="un-diagnostic-important-mais-souvent-difficile-à-confirmer">Un diagnostic important, mais souvent difficile à confirmer</h2>

<p>Même si l’effet tératogène de l’alcool est bien reconnu, il est désormais admis que l’exposition prénatale à l’alcool <strong>n’est qu’un facteur parmi d’autres</strong>. Il est rare qu’elle soit l’unique cause des difficultés observées. Le TSAF se manifeste souvent dans un contexte où interagissent aussi des facteurs génétiques, environnementaux, relationnels et psychosociaux.</p>

<p>Dans ce contexte, il est essentiel de se poser les bonnes questions :</p>

<ul>
  <li>Ce diagnostic changera-t-il concrètement la trajectoire de soins?</li>
  <li>Est-ce qu’il permettra d’accéder à des services différents ou mieux adaptés?</li>
  <li>Quelles pourraient être les conséquences en termes de stigmatisation ou d’attentes parentales?</li>
</ul>

<hr />

<h2 id="une-réalité-propre-au-québec">Une réalité propre au Québec</h2>

<p>Contrairement à d’autres provinces canadiennes, il <strong>n’existe actuellement pas de clinique spécialisée en TSAF</strong> au Québec. Cela limite l’accès à des évaluations diagnostiques formelles. Par conséquent, l’approche clinique repose souvent sur une <strong>compréhension fine des besoins fonctionnels</strong>, indépendamment d’un étiquetage étiologique spécifique.</p>

<p>Dans bien des cas, les services sont accessibles via d’autres diagnostics déjà présents (TSA, DI, TDAH, troubles anxieux, etc.), ce qui rend le TSAF <strong>ni indispensable ni suffisant</strong> pour structurer une prise en charge adaptée.</p>

<hr />

<h2 id="une-ressource-pratique--lalgorithme-du-canfasd">Une ressource pratique : l’algorithme du CanFASD</h2>

<p>Pour soutenir les clinicien·ne·s, le <strong>Canadian FASD Research Network (CanFASD)</strong> propose un outil clinique utile : un <strong>algorithme d’aide à la décision pour la prise en charge pharmacologique</strong> des patients ayant un profil compatible avec un TSAF. Cet algorithme se base sur la symptomatologie dominante plutôt que sur un diagnostic formel.</p>

<blockquote>
  <p>🔗 Site de CanFASD : <a href="https://canfasd.ca/about/">https://canfasd.ca/about/</a><br />
📄 <a href="https://canfasd.ca/wp-content/uploads/2024/05/Algorithme-de-medication-psychotrope-pour-le-TSAF.pdf">Algorithme de médication psychotrope pour le TSAF (PDF)</a></p>
</blockquote>

<p>Il peut servir à guider les décisions thérapeutiques selon les priorités cliniques (anxiété, hyperactivité, instabilité émotionnelle, etc.), dans une approche centrée sur les besoins.</p>

<hr />

<h2 id="en-résumé">En résumé</h2>

<p>Le diagnostic de TSAF peut avoir une valeur explicative, mais <strong>il ne devrait jamais être un prérequis à l’intervention</strong>. Dans un système où l’accès à l’évaluation spécialisée est limité, l’essentiel reste de :</p>

<ul>
  <li>Comprendre le portrait global de l’enfant</li>
  <li>Identifier les besoins prioritaires</li>
  <li>Offrir un accompagnement interdisciplinaire cohérent et soutenant</li>
</ul>

<p>Ce n’est pas toujours le diagnostic qui fait la différence, mais bien <strong>la qualité de l’évaluation, l’écoute du contexte, et l’adaptation des interventions à la réalité de l’enfant et de sa famille.</strong></p>]]></content><author><name>Dr Olivier Legault</name><email>/contact/</email></author><category term="neurodéveloppement" /><category term="pratique clinique" /><category term="TSAF" /><category term="pédiatrie du développement" /><category term="diagnostic" /><category term="ressources cliniques" /><summary type="html"><![CDATA[Faut-il poser un diagnostic de TSAF pour orienter les services? Réflexions cliniques sur l'étiologie, les besoins fonctionnels et les ressources disponibles.]]></summary></entry></feed>